本地獨立書店推介 閱讀時代 看清前路

二○一六年香港的動盪彷彿是以銅鑼灣書店事件為序章展開，連城市中那麼沉默的一族都自身難保，城內的人好像忽然察覺所謂安定、安全、安穩，不過浮雲。面對一切都搖搖欲墜的未來，我們邀請五間本地獨立書店為香港人推介一些今年出版的書目，他們同樣要說的是，即使走向灰濛濛的前路，也不要放棄再看清一點。

■序言書室負責人李達寧推介

絕望仍要行動

◆《一切——聖保羅與當代思潮》

主編：陳錦輝

出版社：德慧文化圖書

「保羅是基督教一個重要人物，同時很多思想家認為他的獨特看法對當代世界有啟示作用。人類正面對一個絕望時代，知道世界有問題，但無辦法找到衝破環境的力量，多數人接受『係咁㗎啦』。保羅認為這是對未來的投射，因為覺得將來無機會而有這種想法，但在他而言，歷史與文化進程建基於我們的信念和價值，並非因預想將來好與壞而去做一些事，只有擺脫這種時間的導向才可擺脫犬儒、覺得世界沒希望的想法。保羅在問的是，我們是否為後果去做一件事？無結果就放棄去做？是對於自身價值和信仰的逼問，談論保羅的重要性在於找到堅持的力量。」

歐洲的兩難

◆Against the Double Blackmail: Refugees, Terror and Other Troubles with the Neighbours

作者：Slavoj Zizek

出版社： Allen Lane

「齊澤克（Zizek）是個出位的哲學學者和公共知識分子，Double Blackmail說的是難民問題，他認為歐洲正面對兩個要脅，一是若不開放邊境，文明就會崩潰，因為既有價值失守；另一面是不能開放邊境，否則家園崩潰，文明也會崩潰。齊澤克指出並非在當中作出選擇，而是要重構國際關係克服問題，敘利亞是國際政治角力的結果，香港人也不能認為這些事與自己無關，如果香港成為一個籌碼，我們熟知的生活亦可能毁於一旦。」

■生活書社創辦者之一鍾耀華推介

回顧香港抗爭運動

◆《香港三年》

編者：張潔平、鍾耀華

出版社：牛津大學出版社

「它是一本評論文章結集，書的第二部分名為『香港的記憶戰爭與拾遺』，談及從前香港青年運動的抗爭經驗。由二○一三年戴耀廷提出佔領中環的念頭開始，到二○一六年初（旺角）掟磚、立法會補選為止，我們常說這三年翻天覆地，說是世代革命、時代革命、新範式，其實今天不少抗爭、革命的想法，以前的人曾提及過，甚至更加進步，我們應回顧香港自身的歷史，看從前的人做過什麼嘗試，有過什麼現實的限制與考慮，從中取得一些思想資源。」

從歷史聽人的聲音

◆《二手時間》

作者：S.A. 阿列克謝耶維奇（Svetlana Alexievich）

譯者：呂寧思

出版社：中信出版

「阿列克謝耶維奇是白俄女作家、記者，二○一五年曾獲諾貝爾文學獎，寫很多紀實文學作品。今年是蘇聯解體二十五年，歷史上的大論述扼殺了人的聲音與命運，但解體令人受到什麼痛楚？書中內容有別於一般訪問，不會有作者的聲音詮釋，而是將受訪者的故事說出來，無數聲音交錯，甚至一個人也有不同聲音。今天香港也有很多大論述，說如何抗爭、獨立，但沒有人的聲音，便沒有意思，這書對香港是個提醒，尤其當下每個人的聲音都不被聽見。」

■樂活書緣店長鄭偉謙推介

理解是種勇敢

◆《血田：宗教以及暴力的歷史》

作者：凱倫‧阿姆斯壯（Karen Armstrong）

譯者：林宏濤

出版社：如果出版社

「此書談宗教與暴力的關係，亦探討人的動機與行為的關係。政府採取暴力壓制我們的行動，我們捍衛信仰作出抵抗，暴力在裏面產生，思想亦在裏面產生。施行暴力的人也許已累積了一些生活的意義，我們便要思考暴力從何而來？對於異己者要有同理心和理解。作為反抗者，最大的勇氣是去理解政府不同的人的動機，理解一個剝削你的人要用很大勇氣，是一種行動，乃不動之動者。」

極端壓抑下的反省

◆《一切都在流動》

作者：瓦西里‧格羅斯曼（Vasily Grossman）

譯者：董曉

出版社：群眾出版社

「格羅斯曼是前蘇聯建制內的作家，曾為作協成員，本書講述一個人從列寧格勒（今聖彼得堡）到莫斯科的遊記，見證勞改營的殘酷。五六十年代的作家在斯大林死後不得不寫這些悲慘的事，格羅斯曼的《生活與命運》直至一九八六年才得以出版，《一切都在流動》隨後。香港不知會否墮入愈來愈壓抑的迴圈內，而格羅斯曼在極端壓抑的狀態，仍能表現自由主義者的精神，反思、反省、諒解、尋求意義，不得不寫。我們面對極權，若不選擇立即行動，這就是我們可採取的形式，不止寫作，藝術、思考、討論也可以是促進公民運動另一種選擇。」

■開益書店店員顏小姐推介

知多一些無壞

◆《美國海豹特種部隊教你反恐逃生密技100招：如何在危難時刻順利逃脫、安全藏匿、險中求生》

作者：克林‧愛默森（Clint Emerson）

譯者：劉名揚

出版：本事文化

「這幾年國際問題不斷出現，知道多少少，用得着就好，用不着也無妨，不一定是反恐，地震亦幫到手。雖然未必在香港合用，但學多少少亦無壞，純粹當作學些求生技能，以後可能用得着。香港現在無（恐襲等災難），不代表以後無，學一招半式，有咩冬瓜豆腐可先自保。當趣味讀物也可以，也不必太嚴肅，從另一角度去看反恐，山長水遠地方發生的事似與我們無關，其實並不。」

當選舉變成綜藝節目

◆《理性選民的神話：我們為什麼選出笨蛋？民主的悖論與瘋狂》

作者：布萊恩‧卡普蘭（Bryan Caplan）

譯者：潘勛、劉道捷、鄭佩嵐、陳鴻旻

出版社：大牌出版

「香港（立法會選舉）和美國（總統選舉）選完，明年香港還有一場特首選舉，德國也將舉行大選。香港和美國的選民理性嗎？（投票）不看能力，只看個人喜好，對人不對事，要知道選一個人是代表自己的地方，不應看私人恩怨，應看是否做實事。但香港和美國的選舉都亂嚟，變得像是綜藝節目。大家是否應該冷靜些？這本書英文版賣得不差，不是流行小說，需要時間慢慢看慢慢消化。」《紐約時報》專欄作家紀思道（Nicholas Kristof）在2007年曾將此書評為「年度最佳政治書籍」。

■森記圖書老闆娘陳琁推介

看真事件背後

◆《小王子的領悟》

作者：周保松

出版社：中文大學出版社

「看了這本書視野完全改變了，《小王子》整本書好似突然厚了3倍，現在我也把書放在袋中重新再讀。以前只知是一個男孩愛上玫瑰的故事，我們以為小王子已死，原來並不是，他的精神還在。像有本書叫《雨傘失敗錄》，我跟每一個來買的讀者說，其實無失敗㗎！有些人跟我說沒有實質結果，我說在心裏面啊，你看看今年兩次選舉。我們不要只是灰，要看事件背後，最重要是問為何變成如今這樣，找出原因再去面對。」

國家機器下掙扎

◆《野草——底層中國的緩慢革命》

作者：伊恩．強森（Ian Johnson）

譯者：吳美真

出版社：八旗文化 / 遠足文化

Ian Johnson是二○○一年的普立茲獎得主，憑中國當局壓迫法輪功的報道而獲獎。「一個外國記者冒險到農村接觸農民，寫了三個故事，一個說律師，第二個關於建築師保護古都，最後一個是法輪功。故事的主人翁不計較利益幫農民，面對無人性的國家機器，仍落手落腳幫助弱勢。我們的焦點不應只集中在光環處，有光就有暗，勿只着眼中國的強大，着眼高層政權，又或講起中國人就討厭，被憎恨所局限，其實依然有一群正義之士在內地行動。」